

## Задача 1

Найти сумму ряда

$$\sum_{n=9}^{\infty} \frac{18}{n^2 - 13n + 40}$$

Произведем эквивалентные преобразования ряда:

Так как  $n^2 - 13n + 40 = (n-5)(n-8)$ , то получаем, что исходный ряд мы можем переписать в следующем виде:

$$\begin{aligned} \sum_{n=9}^{\infty} \frac{18}{n^2 - 13n + 40} &= \sum_{n=9}^{\infty} \frac{18}{(n-5)(n-8)} = \left\{ \frac{1}{n-5} \cdot \frac{1}{n-8} = \right. \\ &= \left. \frac{1}{3} \left( \frac{1}{n-8} - \frac{1}{n-5} \right) \right\} = \sum_{n=9}^{\infty} 18 \cdot \frac{1}{3} \cdot \left( \frac{1}{n-8} - \frac{1}{n-5} \right) = \\ &= 6 \sum_{n=9}^{\infty} \left( \frac{1}{n-8} - \frac{1}{n-5} \right) = 6 \left( \sum_{n=9}^{\infty} \frac{1}{n-8} - \sum_{n=9}^{\infty} \frac{1}{n-5} \right) \end{aligned}$$

Рассмотрим ряд  $\sum_{n=9}^{\infty} \frac{1}{n-8}$ .

Произведем замену  $\{n-8 = k\}$ , тогда суммирование будет производиться от  $k = n-8 = \{n=9\} = 9 - 8 = 1$ , а  $\frac{1}{n-8} = \frac{1}{k}$ .

Подставим полученные значения в ряд  $\sum_{n=9}^{\infty} \frac{1}{n-8}$ :

$$\sum_{n=9}^{\infty} \frac{1}{n-8} = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k}.$$

Произведем аналогичные преобразования и с рядом

$$\sum_{n=9}^{\infty} \frac{1}{n-5}. \text{ Тогда для него замена } \{n-5=k\}:$$

$$\text{начальное } k = n-5 = \{n=9\} = 9-5=4, \text{ а } \frac{1}{n-5} = \frac{1}{k}.$$

$$\text{Подставим данные в } \sum_{n=9}^{\infty} \frac{1}{n-5}:$$

$$\sum_{n=9}^{\infty} \frac{1}{n-5} = \sum_{k=4}^{\infty} \frac{1}{k}.$$

Итак, мы получили, что исходный ряд равен разности двух рядов:

$$\sum_{n=9}^{\infty} \frac{18}{n^2 - 13n + 40} = 6\left(\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k} - \sum_{k=4}^{\infty} \frac{1}{k}\right) =$$

$$= 6\left(\left(\frac{1}{1} + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \sum_{k=4}^{\infty} \frac{1}{k}\right) - \sum_{k=4}^{\infty} \frac{1}{k}\right) = 6\left(1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3}\right) = 11$$

$$\text{Ответ: } \sum_{n=9}^{\infty} \frac{18}{n^2 - 13n + 40} = 11.$$

## Задача 2

Исследовать ряд на сходимость:

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\operatorname{arctg}^2 n}{n^3}$$

Обозначим  $a_n = \frac{\operatorname{arctg}^2 n}{n^3}$ .

Так как для всех  $n$   $(\frac{\pi}{2})^2 \geq \operatorname{arctg}^2 n \geq 0$ , то для всех  $n$  верно следующее утверждение:

$$a_n \leq \frac{1}{n^3} \frac{\pi^2}{4}$$

Докажем сходимость ряда  $\frac{\pi^2}{4} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^3}$ . Тогда из его сходимости будет следовать сходимость исходного ряда, так как тогда он будет ограничен сходящимся рядом сверху и нулем снизу (все члены ряда неотрицательны).

Обозначим  $b_n = \frac{1}{n^3}$ . По признаку сравнения (говорящему, что ряд вида  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^a}$  сходится только при условии, что  $a$  строго больше 1, т.е.  $a > 1$  и расходится в противном случае, при  $a \leq 1$ ), ряд  $\frac{\pi^2}{4} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^3}$  сходится, так как выполняется условие сходимости:  $3 > 1$ .

Поэтому и исходный ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\operatorname{arctg}^2 n}{n^3}$  тоже сходится.

Ответ: ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\operatorname{arctg}^2 n}{n^3}$  сходится.

### Задача 3

Исследовать ряд на сходимость:

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n+4} \operatorname{tg} \frac{1}{\sqrt{n}}$$

Обозначим  $a_n = \frac{1}{n+4} \operatorname{tg} \frac{1}{\sqrt{n}} = \frac{1}{n+4} \frac{\sin(1/\sqrt{n})}{\cos(1/\sqrt{n})}$ .

При  $n \rightarrow \infty$   $\sin \frac{1}{\sqrt{n}} \approx \frac{1}{\sqrt{n}}$ ,  $\cos \frac{1}{\sqrt{n}} \approx 1 - \frac{1}{2n}$ , поэтому

сходимость исходного ряда эквивалентна сходимости следующего ряда:

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(1/\sqrt{n})}{(n+4)(1-\frac{1}{2n})} \leq \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(1/\sqrt{n})}{n(1-\frac{1}{n})} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{n}(n-1)} \leq \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{3/2}}$$

Докажем сходимость ряда  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{3/2}}$ . Тогда из его сходимости будет следовать сходимость исходного ряда, так как тогда он будет ограничен сходящимся рядом сверху и нулем снизу (все члены ряда неотрицательны).

Обозначим  $b_n = \frac{1}{n^{3/2}}$ . По признаку сравнения (говорящему,

что ряд вида  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^a}$  сходится только при условии, что  $a$  строго больше 1, т.е.  $a > 1$  и расходится в противном случае, при  $a \leq 1$ ), ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n\sqrt{n}}$  сходится, так как выполняется условие сходимости:  $1,5 > 1$ .

Поэтому и исходный ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n+4} \operatorname{tg} \frac{1}{\sqrt{n}}$  тоже сходится.

Ответ: ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n+4} \operatorname{tg} \frac{1}{\sqrt{n}}$  сходится.

#### Задача 4

Исследовать ряд на сходимость:

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(n!)^2}{2^{n^2}}$$

Обозначим  $a_n = \frac{(n!)^2}{2^{n^2}} = \left(\frac{n!}{2^{n^2/2}}\right)^2 = \left(\frac{1}{2^{n/2}} \frac{2}{2^{n/2}} \frac{6}{2^{n/2}} \cdots \frac{n}{2^{n/2}}\right)^2$

Так как  $2^{n/2}$  растет быстрее чем  $n^2$ , начиная хотя бы с номера  $n > 100$ , а  $\sum_{n=1}^{100} \frac{(n!)^2}{2^{n^2}}$  есть конечное число, то

ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(n!)^2}{2^{n^2}}$  можно ограничить сверху суммой:

$$\begin{aligned} \sum_{n=1}^{100} \frac{(n!)^2}{2^{n^2}} + \sum_{n=101}^{\infty} \left(\frac{1}{n^2} \frac{2}{n^2} \frac{3}{n^2} \cdots \frac{n}{n^2}\right)^2 &< \sum_{n=1}^{100} \frac{(n!)^2}{2^{n^2}} + \\ + \sum_{n=101}^{\infty} \left(\frac{1}{n} \frac{1}{n} \frac{1}{n} \cdots \frac{1}{n}\right)^2 &= \sum_{n=1}^{100} \frac{(n!)^2}{2^{n^2}} + \sum_{n=101}^{\infty} \frac{1}{n^{2n}} \end{aligned}$$

Докажем сходимость ряда  $\sum_{n=101}^{\infty} \frac{1}{n^{2n}}$ . Тогда из его сходимости будет следовать сходимость исходного ряда, так как тогда он будет ограничен сходящимся рядом сверху и нулем снизу (все члены ряда неотрицательны).

Обозначим  $b_n = \frac{1}{n^{2n}}$ . По признаку сравнения (говорящему, что ряд вида  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^a}$  сходится только при условии, что  $a$  строго больше 1:  $a > 1$  и расходится в противном случае:  $a \leq 1$ ) ряд  $\sum_{n=101}^{\infty} \frac{1}{n^{2n}}$  сходится, так как выполняется условие сходимости:  $2n > 1$  при  $n \in [101; \infty)$

Поэтому и исходный ряд тоже сходится.

Ответ: ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(n!)^2}{2^{n^2}}$  сходится.

## Задача 5

Исследовать ряд на сходимость:

$$\sum_{n=1}^{\infty} n^4 \left( \frac{2n}{3n+5} \right)^n$$

Воспользуемся признаком Коши:

Если  $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a_n} < 1$ , то ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$  - сходится.

Если  $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a_n} > 1$ , то ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$  - расходится.

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a_n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{n^4 \left( \frac{2n}{3n+5} \right)^n} = \frac{2}{3} < 1$$

Таким образом, по признаку Коши исходный ряд является сходящимся.

Ответ:  $\sum_{n=1}^{\infty} n^4 \left( \frac{2n}{3n+5} \right)^n$  сходится.

## Задача 6

Исследовать ряд на сходимость:

$$\sum_{n=2}^{\infty} \frac{1}{n \ln^2(2n+1)} = \sum_{n=2}^{\infty} a_n$$

Воспользуемся предельным признаком сходимости.

Если два ряда  $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$  и  $\sum_{n=1}^{\infty} b_n$  удовлетворяют условию:

$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_n}{b_n} = L$ , где  $L$  — конечное число, не равное 0, то ряды

$\sum_{n=1}^{\infty} a_n$  и  $\sum_{n=1}^{\infty} b_n$  сходятся или расходятся одновременно.

Рассмотрим следующий ряд:

$$\sum_{n=2}^{\infty} \frac{1}{(2n+1) \ln^2(2n+1)} = \sum_{n=2}^{\infty} b_n$$

$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_n}{b_n} = 2$  — это конечное число, не равное 0

Значит, ряды  $\sum a_n$  и  $\sum b_n$  сходятся или расходятся одновременно.

Для исследования сходимости второго ряда воспользуемся интегральным признаком сходимости рядов.

Если некоторая функция  $f(x)$  удовлетворяет условию

$f(n) = b_n$ , то если  $\int_2^{\infty} f(x) dx$  сходится, то и ряд  $\sum_{n=2}^{\infty} b_n$

сходится, а если  $\int_2^{\infty} f(x) dx$  расходится, то и ряд  $\sum_{n=2}^{\infty} b_n$  расходится.

Рассмотрим следующую функцию:

$$f(x) = \frac{1}{(2x+1)\ln^2(2x+1)}$$

Если  $\int_2^{\infty} f(x) dx$  сходится, то и ряд  $\sum_{n=2}^{\infty} b_n$  сходится, если интеграл расходится, то и ряд  $\sum_{n=2}^{\infty} b_n$  расходится.

$$\int_2^{\infty} \frac{dx}{(2x+1)\ln^2(2x+1)} = \frac{1}{2} \int_2^{\infty} \frac{d \ln(2x+1)}{\ln^2(2x+1)} = -\frac{1}{2} \frac{1}{\ln(2x+1)} \Big|_2^{\infty} = \frac{1}{2 \ln 5}$$

Интеграл сходится, значит и ряд  $\sum_{n=2}^{\infty} b_n$  сходится. Из сходимости этого ряда следует сходимость исходного.

Ответ:  $\sum_{n=2}^{\infty} \frac{1}{n \ln^2(2n+1)}$  сходится.



## Задача 7

Исследовать ряд на сходимость:

$$\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1} \left( \frac{n}{2n+1} \right)^n$$

Рассмотрим ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} \left( \frac{n}{2n+1} \right)^n$  :

Воспользуемся признаком Коши:

Если  $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a_n} < 1$ , то ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$  - сходится.

Если  $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a_n} > 1$ , то ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$  - расходится.

Найдем  $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a_n}$  :

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a_n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{2n+1} = \frac{1}{2} < 1$$

Таким образом, ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} \left( \frac{n}{2n+1} \right)^n$  сходится, а,

следовательно, ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1} \left( \frac{n}{2n+1} \right)^n$  сходится, причем абсолютно.

Ответ: ряд  $\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1} \left( \frac{n}{2n+1} \right)^n$  сходится.

## Задача 8

Вычислить сумму ряда с точностью  $\alpha$ :

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n!} \quad \alpha = 0,01$$

Обозначим  $n$ -ный член ряда, как  $a_n$ :

$$a_n = \frac{(-1)^{n+1}}{n!}$$

Чтобы вычислить сумму ряда с заданной точностью, следует принять во внимание то, что члены ряда с ростом  $n$  монотонно убывают. Тогда нам требуется найти сумму ряда до  $N$ -го члена, где  $N$  таково, что для любых  $n > N$  выполняется неравенство  $|a_n| < \alpha$ . Найдем  $N$ :

$$|a_1| = 1 > \alpha$$

$$|a_2| = 0,5 > \alpha$$

$$|a_3| \approx 0,017 > \alpha$$

$$|a_4| \approx 0,002 > \alpha$$

$$|a_5| \approx 0,0004 > \alpha \Rightarrow N = 5$$

Найдем сумму ряда до 5-го члена:

$$\sum_{n=1}^5 a_n \approx 0,63$$

$$\text{Ответ: } \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n!} = 0,63 \pm 0,01$$

## Задача 9

Найти область сходимости ряда:

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n^{\ln(x+1)}}$$

Обозначим  $a_n = \frac{(-1)^{n+1}}{n^{\ln(x+1)}}$ , а искомую область сходимости ряда –  $X$ .

Функция  $\ln(x+1)$  определена на множестве  $\{x+1>0\}$ , следовательно,  $X \subseteq \{x > -1\}$ .

Произведем замену переменных  $\ln(x+1) = t$ :

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n^{\ln(x+1)}} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n^t}$$

При  $\{t>1\}$ :

$a_n = \frac{(-1)^{n+1}}{n^{\ln(x+1)}} = \frac{(-1)^{n+1}}{n^t} \leq \frac{1}{n^t}$ , следовательно, ряд ограничен сверху сходящимся рядом, а значит, он тоже сходится, причем абсолютно.

При  $\{t \in [0;1]\}$ :

$$a_n = \frac{(-1)^{n+1}}{n^{\ln(x+1)}} = \frac{(-1)^{n+1}}{n^t}$$

Согласно признаку Лейбница, при  $t \in (0;1]$  этот знакопеременный ряд сходится, но только условно.

Таким образом, исходный ряд сходится при  $t \in (0;\infty)$ .  
Перейдем обратно к  $x$ :

$$t = \ln(x+1) \Rightarrow x = e^t - 1$$

$$t \in (0, \infty) \Rightarrow x \in (0; \infty)$$

Ответ: область сходимости  $X = x \in (0; \infty)$ .

## Задача 10

Найти область сходимости ряда:

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(n+1)5^n} (x-3)^n$$

Приведем этот ряд к степенному:

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(n+1)5^n} (x-3)^n = \sum_{n=1}^{\infty} a_n (x-3)^n,$$

где  $a_n = \frac{(-1)^n}{(n+1)5^n}.$

Используем формулу для нахождения радиуса сходимости, основанную на применении признака Коши:

$$R = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{\sqrt[n]{|a_n|}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{\left| \frac{5^n (n+1)}{(-1)^n} \right|} = \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{5^n (n+1)} = 5$$

Таким образом, интервал сходимости ряда будет выглядеть следующим образом:

$$-5 < x-3 < 5 \Rightarrow x \in (-2; 8)$$

Ответ: область сходимости  $X = \{x \in (-2; 8]\}.$

# Задача 11

Найти область сходимости ряда:

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{8^n}{n^2} (\sin^3 x)^n$$

Приведем этот ряд к степенному, т.е. к виду:  $\sum_{k=0}^{\infty} a_k x^k$ , где  $a_k$  не зависит от  $x$  и является постоянной величиной.

Положим  $a_n = \frac{8^n}{n^2}$ , тогда исходный ряд можно переписать в виде:

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{8^n}{n^2} (\sin^3 x)^n = \sum_{n=1}^{\infty} a_n (\sin^3 x)^n.$$

Теперь нам требуется найти  $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a_n} = L$ :

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a_n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{\frac{8^n}{n^2}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{8}{\sqrt[n]{n^2}} = \frac{8}{\lim_{n \rightarrow \infty} (\sqrt[n]{n^2})}$$

Воспользуемся следующим равенством:

$$\lim_{k \rightarrow \infty} \sqrt[k]{ak + b} = 1, \text{ где } a \text{ и } b \text{ постоянные числа, } a > 0.$$

Тогда:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a_n} = 8$$

Таким образом, по теореме Коши-Адамара, область сходимости  $X = \{|\sin^3 x| < \frac{1}{L} = \frac{1}{8}\}$ .

Решим неравенство, чтобы в явном виде записать область сходимости:

$$|\sin^3 x| < \frac{1}{8} \Leftrightarrow \begin{cases} \sin^3 x < \frac{1}{8}, \\ \sin^3 x > -\frac{1}{8}; \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \sin x < \frac{1}{2}, \\ \sin x > -\frac{1}{2}; \end{cases} \Leftrightarrow$$

$$\Leftrightarrow \begin{cases} x \in (-\frac{\pi}{6} + 2\pi n, \frac{\pi}{6} + 2\pi n), \\ x \in (\frac{5\pi}{6} + 2\pi n, \frac{7\pi}{6} + 2\pi n), n \in \mathbb{N} \end{cases}$$

Ответ: область сходимости

$$X = \begin{cases} x \in (-\frac{\pi}{6} + 2\pi n, \frac{\pi}{6} + 2\pi n), \\ x \in (\frac{5\pi}{6} + 2\pi n, \frac{7\pi}{6} + 2\pi n), n \in \mathbb{N} \end{cases}$$

## Задача 12

Найти сумму ряда:

$$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n+1} \left(\frac{5}{x}\right)^n.$$

Произведем замену переменной:

$$y = \frac{5}{x};$$

$$A(y) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k+1} y^k = \frac{1}{y} \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k+1} y^{k+1} = \frac{1}{y} \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k} y^k$$

Найдем сумму ряда  $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k} y^k$ :

Рассмотрим производную  $\left(\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k} y^k\right)'$ :

$$\left(\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k} y^k\right)' = \sum_{k=0}^{\infty} y^k = \frac{1}{1-y}$$

(Сумма убывающей геометрической прогрессии).

Произведем обратные преобразования для нахождения суммы ряда  $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k} y^k$ , то есть возьмем интеграл:

$$\int \frac{1}{(1-y)} dy = -\ln(1-y) + C$$

Чтобы найти константу  $C$ , найдем значение ряда в некоторой фиксированной точке  $y$ , возьмем  $y = 0$ , тогда:

$$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k} 0^k = 0 = -\ln(1-0) + C \Rightarrow C = 0$$

Таким образом, сумма ряда  $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n+1} \left(\frac{5}{x}\right)^n$  есть  $-\left(\frac{x}{5}\right) \ln\left(1 - \frac{5}{x}\right)$  при  $1 - \frac{5}{x} > 0 \Leftrightarrow x > 5$ , и не существует при всех остальных  $x$ .

Ответ: 
$$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n+1} \left(\frac{5}{x}\right)^n = \begin{cases} -\left(\frac{x}{5}\right) \ln\left(1 - \frac{5}{x}\right) + 1, & x > 5 \\ \neg \exists, & x \leq 5 \end{cases}$$



### Задача 13

Найти сумму ряда:

$$\sum_{n=0}^{\infty} (n+5)(x^2)^n$$

Разложим этот ряд на сумму двух более простых рядов:

$$\sum_{n=0}^{\infty} (n+5)(x^2)^n = \sum_{n=0}^{\infty} n(x^2)^n + 5 \sum_{n=0}^{\infty} (x^2)^n.$$

Произведем замену переменных  $y = x^2$

Найдем  $A(y) = \sum_{n=0}^{\infty} ny^n$ . Заметим, что  $A(y)$  есть производная от функции  $B(y) = \sum_{n=1}^{\infty} y^n$ , умноженная на  $y$ :

$$B'(y) = \sum_{n=1}^{\infty} ny^{n-1}$$

$$A(y) = y \cdot B'(y).$$

Сумма ряда  $B(y)$  есть сумма убывающей геометрической прогрессии и поэтому равна  $B(y) = \frac{y}{1-y}$ , при условии, что

$|y| < 1$ . Тогда производная от  $B(x)$  такова:

$$B'(y) = \frac{y'(1-y) - y(1-y)'}{(1-y)^2} = \frac{1-y+y}{(1-y)^2} = \frac{1}{(1-y)^2}.$$

Тогда  $A(y) = y \cdot B'(y) = y \cdot \frac{1}{(1-y)^2} = \frac{y}{(1-y)^2}$  при  $|y| < 1$  и не существует при  $|y| \geq 1$ :

$$\begin{aligned} \sum_{n=0}^{\infty} (n+5)(x^2)^n &= \sum_{n=0}^{\infty} ny^n + 5 \sum_{n=0}^{\infty} y^n = \frac{y}{(1-y)^2} + 5 \frac{1}{1-y} = \\ &= \frac{y+5(1-y)}{(1-y)^2} = \frac{5-4y}{(1-y)^2} = \frac{5-4x^2}{(1-x^2)^2} \end{aligned}$$

$$\text{Ответ: } \sum_{n=0}^{\infty} (n+5)x^{2n} = \begin{cases} \frac{5-4x^2}{(1-x^2)^2}, & |x| < 1 \\ \infty, & |x| \geq 1 \end{cases}$$

# Задача 14

Разложить функцию в ряд Тейлора по степеням  $x$ :

$$\frac{x^2}{\sqrt{4-5x}}$$

Чтобы решить эту задачу, следует воспользоваться табличными разложениями в степенные ряды. Приведем функцию к виду, удобному для разложения:

$$\frac{x^2}{\sqrt{4-5x}} = \frac{x^2}{2} \left(1 - \frac{5}{4}x\right)^{-1/2}$$

Воспользуемся табличным разложением для  $(1+y)^m$ :

$$\begin{aligned} \frac{x^2}{2} \left(1 - \frac{5}{4}x\right)^{-1/2} &= \frac{x^2}{2} \left[1 + \left(-\frac{5}{4}x\right)\right]^{-1/2} = \frac{x^2}{2} \left[1 + \frac{1}{2} \cdot \frac{5x}{4} + \right. \\ &+ \frac{1}{2!} \cdot \frac{1}{2} \cdot \frac{3}{2} \cdot \frac{25}{16} x^2 + \dots + \frac{-\frac{1}{2}(-\frac{1}{2}-1)\dots(-\frac{1}{2}-n+1)}{n!} \left(-\frac{5}{4}x\right)^n + \dots \left. \right] = \\ &= \frac{x^2}{2} \cdot \sum_{n=0}^{\infty} \frac{-\frac{1}{2}(-\frac{1}{2}-1)\dots(-\frac{1}{2}-n+1)}{n!} \left(-\frac{5}{4}x\right)^n = \end{aligned}$$

$$= \frac{1}{2} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{-\frac{1}{2}(-\frac{1}{2}-1)\dots(-\frac{1}{2}-n+1)}{n!} \left(-\frac{5}{4}\right)^n x^{n+2} =$$

$$= \frac{x^2}{2} + \frac{1}{2} \sum_{n=1}^{\infty} \prod_{m=0}^{n-1} \frac{(-\frac{1}{2}-m)}{n!} \left(-\frac{5}{4}\right)^n x^{n+2}$$

Ответ:  $\frac{x^2}{\sqrt{4-5x}} = \frac{x^2}{2} + \frac{1}{2} \sum_{n=1}^{\infty} \prod_{m=0}^{n-1} \frac{(-\frac{1}{2}-m)}{n!} \left(-\frac{5}{4}\right)^n x^{n+2}$

# Задача 15

Вычислить интеграл с точностью до 0,001:

$$I = \int_0^{0,1} \sin(100x^2) dx$$

Разложим подынтегральное выражение в ряд Тейлора по  $x$ :

$$\int_0^{0,1} \sin(100x^2) dx = \int_0^{0,1} \left[ \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{(100x^2)^{2n+1}}{(2n+1)!} \right] dx$$

Так как интеграл суммы равен сумме интегралов, то возьмем приведенный выше интеграл почленно. Результат будет выглядеть следующим образом:

$$\begin{aligned} \int_0^{0,1} \left[ \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{(100x^2)^{2n+1}}{(2n+1)!} \right] dx &= \sum_{n=0}^{\infty} \left[ \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} \cdot 100^{2n+1} \cdot \frac{x^{4n+3}}{4n+3} \right]_0^{0,1} = \\ &= \sum_{n=0}^{\infty} \left[ \underbrace{\frac{(-1)^n}{(2n+1)!} \cdot 100^{2n+1} \cdot \frac{0,1^{4n+3}}{4n+3}}_{a_N} \right] \end{aligned}$$

У нас получился знакопеременный ряд. Чтобы вычислить интеграл с заданной точностью, достаточно найти сумму этого ряда до члена, по модулю меньшего, чем 0,001. Таким образом, нам нужно найти  $N$ , удовлетворяющее следующему неравенству:

$$\left| \frac{(-1)^N}{(2N+1)!} \cdot 100^{2N+1} \cdot \frac{0,1^{4N+3}}{4N+3} \right| < 0,001$$

Искать N будем следующим образом:

$$|a_1| \approx 0,0024 > 0,001$$

$$|a_2| = 0,000076 < 0,001 \Rightarrow N = 2$$

Тогда:

$$I \approx \sum_{n=0}^2 \left[ \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} \cdot 100^{2n+1} \cdot \frac{0,1^{4n+3}}{4n+3} \right] \approx 0,031$$

Ответ:  $I = 0,031 \pm 0,001$